---
title: "[ Task ] Network Scripts"
author: [Angel Berlanas Vicente]
date: 
subject: "Process and Network"
keywords: [Markdown, Ficheros, Rendimiento]
subtitle: Unit 04
lang: "en"
page-background: "../rsrc/backgrounds/background-2025.pdf"
page-background-opacity: 1
titlepage: true,
titlepage-text-color: "000000"
titlepage-rule-color: "360049"
titlepage-rule-height: 0
titlepage-background: "../rsrc/backgrounds/background-title-2025.pdf"
...



# Procesos

¿Qué es un *proceso*? De la *Wikipedia*:

... Un proceso, en informática, puede entenderse informalmente como un
programa en ejecución. Formalmente un proceso es \"*Una unidad de
actividad que se caracteriza por la ejecución* *de una secuencia de
instrucciones, un estado actual, y un conjunto de recursos del sistema
asociados\"*.

...

Vamos a trabajar durante esta unidad estos diferentes apartados, así
cómo trabajaremos a nivel teórico con el *planificador de procesos*.

Otra de las analogías la Wikipedia (en realidad de *Tanenbaun*) es la
del cocinero para comprender el concepto de proceso:

/\"Un científico computacional con mente culinaria hornea un pastel de
cumpleaños para / *su hija; tiene la receta para un pastel de cumpleaños
y una cocina bien equipada* *con todos los ingredientes necesarios,
harina, huevo, azúcar, leche, etc.\"*

Vamos a ver punto a punto, qué sería cada uno:

-   La receta -\> Las instrucciones

-   El científico (cocinero) -\> El procesador

-   Los ingredientes -\>

-   El proceso -\>

    El proceso es la actividad que consiste en que el científico
    computacional vaya leyendo la receta, obteniendo los ingredientes y
    horneando el pastel.

## Características de los procesos

Cada proceso tiene su contador de programa, registros y variables,
aislados de otros procesos, incluso siendo el mismo programa en
ejecución 2 veces. Cuando este último caso sucede, el sistema operativo
usa la misma región de memoria de código, debido a que dicho código no
cambiará, a menos que se ejecute una versión distinta del programa.

Los procesos son gestionados por el sistema operativo y están formados
por:

-   Las instrucciones de un programa destinadas a ser ejecutadas por el
    microprocesador.
-   Su estado de ejecución en un momento dado, esto es, los valores de
    los registros de la unidad central de procesamiento para dicho
    programa.
-   Su memoria de trabajo (memoria crítica), es decir, la memoria que ha
    reservado y sus contenidos.
-   Otra información que permite al sistema operativo su planificación.

Los procesos son creados y eliminados por el sistema operativo, así como
también este se debe hacer cargo de la comunicación entre procesos, pero
lo hace a petición de otros procesos (interrupción o tiempo de reloj).

El mecanismo por el cual un proceso crea otro proceso se denomina
bifurcación (fork). El proceso de arranque de GNU/Linux inicia con un
solo proceso (`init`) y después comienza a crear los hilos necesarios
para tener el sistema listo para su uso.

Los procesos pueden ser cooperativos o independientes (Tuberías por
ejemplo).

-   Se usa una variable de tipo semáforo para sincronizar los procesos.
-   Si un proceso está esperando una señal, se suspende hasta que la
    señal se envíe.
-   Se mantiene una cola de procesos en espera en el semáforo.
-   La forma de elegir los procesos de la cola en espera es mediante una
    política first in first out.

La sincronización explícita entre procesos es un caso particular del
estado \"bloqueado\". En este caso, el suceso que permite desbloquear un
proceso no es una operación de entrada/salida, sino una señal generada a
propósito por el programador desde otro proceso.

Hay cuatro eventos principales que provocan la creación de procesos:

-   El arranque del sistema.
-   La ejecución, desde un proceso, de una llamada al sistema para la
    creación de otro proceso.
-   Una petición de usuario para crear un proceso.
-   El inicio de un trabajo por lotes.

Los procesos pueden contener uno o más hilos, haciendo más eficiente las
tareas, asimismo la complejidad de los algoritmos de sincronización, ya
que podría ocurrir la condición de carrera muy a menudo, inclusive los
indeseados interbloqueos.

Los interbloqueos es cuando los procesos se quedan esperando
indefinidamente a que otros procesos les suministren algo o acaben con
el recurso que están utilizando.

# Atributos de los procesos

Los procesos tienen los siguientes atributos (entre otros), todos pueden
ser consultados en su tabla del proceso o a través de diferentes
comandos:

  Atributo   Descripción
  ---------- -------------------
  PID        Process ID
  PPID       Parent Process ID
  UID        User
  GID        Group
  FD         Ficheros Abiertos
  Mem        Memoria
  CPU        Tiempo de CPU
  nice       Prioridad
  CMD        Comando ejecutado
  TTY        Terminal Asociado

# Operaciones sobre los procesos

## ps

Muestra diferentes procesos con opciones.

``` shell
ps -flU $USER
```

## top

Muestra el estado de los procesos en tiempo real.

## kill

Mata un proceso (o le envía una señal diferente), aunque la opción más
habitual es `-9` que manda la señal de terminar.

## nice

Cambia la prioridad de ejecución de un proceso. Se mide del 1 al 19
siendo 19 la más baja (por defecto es 10).

## time

Se utiliza para saber cuanto tiempo tarda en ejecutarse un proceso.

``` shell
time ls /tmp/
```

# Algoritmos de Planificación de procesos

Vamos a ver diferentes políticas de planificación de procesos que se
pueden aplicar a nivel del Sistema Operativo para ordenar e ir
ejecutando y completando los diferentes procesos que van teniendo lugar
en los ordenadores.

## Tipos de Algoritmos

### FIFO

*First-In, First-Out*

El primero en entrar es el primero en salir.

Los procesos serán ejecutados según el orden de llegada.

### LIFO

*Last-In, First-Out*

El último en entrar es el primero en salir.

Los procesos serán ejecutados en orden inverso a la llegada.

### Round Robin

Por turnos, se asigna una cantidad de tiempo a cada proceso de la cola
estableciendo una secuencia, cuando un proceso acaba, sale de la cola y
esta se hace más \"*pequeña*\". Se suele indicar con un número al lado
que indica las *unidades de procesamiento* que serán asignadas a cada
proceso en cada turno.

### Processor Sharing

En los sistemas modernos, es un algoritmo que permite dividir un proceso
en varios procesadores, o juntar varios procesos en el mismo procesador.

### Expulsivos

Un algoritmo de planificación se considera expulsivo si es capaz de
expulsar de la ejecución a un proceso para ejecutar otro que tenga mayor
prioridad o deba ejecutarse por ser más adecuado.

### Shortest Job First (SJF)

Se ordenan los procesos en orden ascendente de tiempo de resolución,
siendo los más rápidos en ejecutarse los primeros.

### Shortest Remaining Processing Time First (SRPTF)

Igual que el **SJF** pero expulsando a los procesos que se están
ejecutando si aparece uno nuevo con menor tiempo restante.

## Valores interesantes

### Tiempo de espera medio

### Tiempo de retorno del proceso

### Tiempo de retorno medio

`\newpage`{=latex}

# Tareas

## Tarea 01

Dados los siguientes procesos, rellenad la tabla siguiente, indicando el
tiempo de terminación del proceso siguiendo los diferentes algoritmos.

  Procesos   Tiempo de Ejecución (Ciclos)   FIFO   LIFO
  ---------- ------------------------------ ------ ------
  P1         10                                    
  P2         5                                     
  P3         4                                     
  P4         2                                     

Calculad además el *Tiempo de Espera medio* de todos los procesos para
todos los algoritmos.

## Tarea 02

Dados los siguientes procesos, rellenad la tabla siguiente, indicando el
tiempo de terminación del proceso siguiendo los diferentes algoritmos.

  Procesos   Tiempo de Ejecución (Ciclos)   FIFO   SJB   Round Robin (2)
  ---------- ------------------------------ ------ ----- -----------------
  P1         4                                           
  P2         5                                           
  P3         6                                           
  P4         1                                           

Calculad el *Tiempo de Retorno medio* de todos los procesos para todos
los algoritmos.

## Tarea 03

Dados los siguientes procesos, rellenad la tabla siguiente, indicando el
tiempo de terminación del proceso siguiendo los diferentes algoritmos.

  Procesos   Tiempo de Ejecución (Ciclos)   LIFO   SJF   SRPTF
  ---------- ------------------------------ ------ ----- -------
  P1         4                                           
  P2         5                                           
  P3         6                                           
  P4         1                                           

Calculad el *Tiempo de retorno Medio* de todos los procesos para todos
los algoritmos.

## Tarea 04

Dados los siguientes procesos, rellenad la tabla siguiente, indicando el
tiempo de terminación del proceso siguiendo los diferentes algoritmos.

  Procesos   Tiempo de Ejecución (Ciclos)   FIFO   SJF   SRPTF
  ---------- ------------------------------ ------ ----- -------
  P1         17                                          
  P2         22                                          
  P3         11                                          
  P4         12                                          

Calculad el *Tiempo de retorno Medio* de todos los procesos para todos
los algoritmos.

## Tarea 05

(Opcional)

Dados los siguientes procesos, rellenad la tabla siguiente, indicando el
tiempo de terminación del proceso siguiendo los diferentes algoritmos.

  Procesos   Tiempo de Ejecución (Ciclos)   Round Robin (2)
  ---------- ------------------------------ -----------------
  \<\>       \<\>                           
  P1         4                              
  P2         2                              
  P3         5                              
  P4         8                              
